﻿\documentclass[serif,mathserif]{beamer}

\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{color}
\usepackage[abs]{overpic}
\usepackage{picins}
\usepackage{multirow}



%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Berlin}
\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme[height=7mm]{Rochester}

\title{鲁棒核密度估计算法研究与实现}
\subtitle{毕业设计答辩}
\author{刘伟}
\date{2014/06/12}

\begin{document}

\frame{\titlepage}
\begin{frame}
\frametitle{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

%\section{论文结构安排}
%\begin{frame}{论文结构安排}
%\begin{itemize}
%  \item 第1章：KDE背景、应用、研究现状以及不足；
%  \item 第2章：基础知识回顾：KDE理论，M估计，影响函数；
%  \item 第3章：鲁棒核密度估计算法推导；
%  \item 第4章：验证鲁棒性能的实验；
%  \item 第5章：分类实验。
%\end{itemize}
%\end{frame}
\section{论文研究意义}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{论文研究意义}
\begin{frame}{1.1 研究意义}
\begin{itemize}
  \item<1-3> 核密度估计不对输入数据的分布做假设，应用广，效果好。
  \item<2-3> 鲁棒性可以减弱离群点的影响，在实际应用中很重要。
  \item<3-3> {\color{red}传统的核密度估计对离群数据太敏感，在这些点处得到的密度有较大偏差。}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{1.2 KDE算法的不足}
\begin{figure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{figure/gm_1.eps}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/kde_1.eps}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/kde_outlier_1.eps}
	\end{subfigure}
    %\begin{subfigure}{.4\textwidth}
	%	 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/rkde_1.eps}
	%\end{subfigure}
\end{figure}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection*{KDE估计误差原因分析}
%\begin{frame}{KDE估计误差原因分析}
%核密度估计模型中每一个样本点对结果的贡献相同，
%这样如果其中有干扰点，该点处的误差就会因为
%干扰点较大的贡献受到影响。\par
%对KDE的改进主要思路就是减小离群点对估计结果的
%贡献。
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{RKDE算法实现的关键步骤}
\subsection*{算法实现关键步骤}
\begin{frame}{2.1 鲁棒核密度估计推导流程}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{figure/flow.eps}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{2.2 RKDE理论核心内容}
\begin{itemize}
  \item<1-> KDE:\ $\hat{f}_{KDE}(\cdot)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}k_{\sigma}(\cdot,X_{i})$,改进思路；
  \item<2-> RKDE:\ $\hat{f}_{RKDE}(\mathbf{x})=\sum_{i=1}^{n}w_{i}k_{\sigma}(\mathbf{x},X_i)$;
  \item<3-> KIRWLS:\ $f^{(k)}=\sum_{i=1}^{n}w_{i}^{(k-1)}\Phi(X_{i}),\ w_{i}^{(k)} =\frac{\varphi(\|\Phi(X_{i})-f^{(k)}\|_{\mathcal{H}})}{\sum_{j=1}^{n}\varphi
             (\|\Phi(X_{j})-f^{(k)}\|_{\mathcal{H}})}$;
  \item<4-> 影响函数:\ $ IF(\mathbf{x},\mathbf{x'};\hat{f},F_n)=\sum_{i=1}^{n}\alpha_{i}k_{\sigma}(\mathbf{x},X_i)+\alpha'k_{\sigma}(\mathbf{x},\mathbf{x'})$.
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{算法实现}
\begin{frame}{2.3 KIRLWS算法要点设计}
\begin{itemize}
  \item 带宽参数的选择：最小二乘交叉验证，傅里叶变换将积分转化为求和；
  \item 迭代算法求RKDE系数：初始化为KDE计算结果，迭代误差小于$10^{-8}$ 时停止；
  \item Hampel损失函数参数确定：首先得到样本点处核函数与KDE估计结果差值函数的范数序列
        $d_i=\|\Phi(X_i)-\hat{f}\|_{\mathcal{H}}$，\\ 然后取$a$为$d_i$ 的中位数，
        $b$是$d_i$的75\%分位数，$c$是$d_i$的85\%分位数。
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{算法收敛性}
\begin{frame}{2.4 KIRLWS迭代算法收敛性能分析}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{figure/convergence.eps}
  \caption{高斯混合分布产生200个样本点，
  均匀分布产生20个干扰点，
  按照算法得到收敛曲线，迭代误差用对数表示。}
\end{figure}
\end{frame}
\section{鲁棒性验证与分类实验}
\subsection*{验证鲁棒性}
\begin{frame}{3.1 鲁棒性：KDE和RKDE估计结果对比}
\begin{figure}
	\begin{subfigure}{.46\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/kde_outlier_1.eps}
         \caption{KDE估计结果}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.46\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/rkde_1.eps}
         \caption{RKDE估计结果}
	\end{subfigure}
\caption{KDE和RKDE有干扰点时对二维高斯分布估计结果对比}
\end{figure}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{3.2 鲁棒性：影响函数比较}
\begin{figure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/if_1_new.eps}
         \caption{干扰点$x'=-5$}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/if_4.eps}
         \caption{干扰点$x'=12$}
	\end{subfigure}
\caption{KDE和RKDE影响函数对比，曲线越接近$x$轴说明干扰点带来的影响越小}
\end{figure}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{3.3 鲁棒性：Wilcoxon实验}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{figure/wilcoxon.png}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{3.3 鲁棒性：Wilcoxon实验}
\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
  \hline
  \hline
  方法1 & 方法2 & & $\alpha(x')$ \\ \hline
  \multirow{3}{*}{RKDE} & \multirow{3}{*}{KDE} & $R_1$ &77 \\
  & & $R_2$ & 1 \\
  & & $p$值 & 0.0342  \\
  \hline
  \end{tabular}	
\end{table}
\only<1>{Wilcoxon排序统计结果，如果$R_1$大于$R_2$，那么方法1优于方法2，如果
取显著性指标为5\%，有p值$0.0342<0.05$，说明可以接受得到的结论。}
\only<2>{
\begin{block}
\ 通过高斯混合分布实验、影响函数实验以及使用Wilcoxon符号秩和
检验得到结果，可以看出，所有的实验结果都表明RKDE的在样本中
存在离群干扰点时，{\color{red}鲁棒性的表现要优于KDE}。
\end{block}
}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}{结论}
%通过高斯混合分布实验、影响函数实验以及使用Wilcoxon符号秩和
%检验得到结果，可以看出，所有的实验结果都表明RKDE的在样本中
%存在离群干扰点时，{\color{red}鲁棒性的表现要优于KDE，符合之前理论推导
%的结果}。
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{分类实验}
\begin{frame}{3.4 分类实验：实验步骤}
\begin{itemize}
  \item<1-> 从8个2分类数据集中随机选取80\%作为训练样本，20\%作为测试样本。
  \item<2-> 分别使用KDE、RKDE根据训练集得到正负训练样本的密度函数，用SVM
        训练得到正负样本的分类面。
  \item<3-> 对测试集中的样本进行分类，并且统计分类正确率。使用RKDE、KDE
        分类的标准：将测试样本分到估计的密度值较大的那一类中。
  \item<4-> 每个数据集都进行10次实验，得到分类正确率的均值以及波动情况。
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}{分类实验：实验步骤}
%样本数据是有联合分布生成的，前面处理步骤只使用某一种样本，因此
%得到的是单边分布，不能很好的拟合联合分布的情况。\par
%为了找到一种拟合联合分布的方法，对RKDE采用第二中训练方式：
%训练时同时使用正负训练样本。以训练正样本曲线为例，根据所有的
%样本得到系数之后，将负样本对应的系数修改为负数，这是因为负样本
%的加入会对正样本的密度产生抵消作用。我们希望使用这样的方式更好
%地得到在联合分布的情况下正样本对应的密度曲线。
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{3.5 分类实验：平均分类结果}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width = .8\textwidth]{figure/class_average_rate.eps}
  \caption{不同方法在数据集上的10次结果平均正确率比较}
\end{figure}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{3.6 分类实验：盒形图稳定性分析}
\begin{figure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/box-kde.eps}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/box-no-neg.eps}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/box-all-neg.eps}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
		 \includegraphics[width=\textwidth]{figure/box-svm.eps}
	\end{subfigure}
\end{figure}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{3.7 分类实验：结论}
\begin{itemize}
  \item<1-> 分类正确率最小的为70\%左右，最高都能达到90\%左右。
  \item<2-> RKDE不加反例时分类效果和KDE分类效果相同。
  \item<3-> RKDE加上反例后分类效果稍微变差，稳定性有了提高。
  \item<4-> RKDE分类性能与SVM具有可比性，没有超过SVM。
  \item<5-> RKDE的优势领域是鲁棒性，不是分类。
\end{itemize}
\end{frame}
%\begin{frame}{结论分析}
%通过分类实验，可以看出RKDE的分类性能和KDE相同，这是因为分类用到的
%密度的相对大小，因此RKDE对绝对值估计的准确性优势不明显；同时，
%通过实验可知RKDE的系数相对于KDE系数变化不大，这也会造成两种方法
%分类结果几乎相同的结果。\par
%RKDE的分类效果没有超过SVM，这是因为算法是为了减弱密度估计时离群点
%的干扰作用设计的，并没有针对分类的应用做出优化，所以RKDE的分类效果
%在实验之前是未可知的；而SVM是经典的分类器，因此RKDE的分类效果没有
%超过SVM也在情理之中。
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
感谢评审老师，请老师们提问。
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%















\end{document}

























